\chapter{В первый класс}

Помнится, сестра моя Салюня минувшей весной окончила 4 класса. Учиться дальше, уже в
Браславе в гимназии, её не пускает наша беднота. Ей уже найдена работа. С мая месяца она
будет работать в Браславе у одной пани, няньчить годовалого ребёнка и быть подсобной
служанкой. Ей~--- 13 лет, а мне девятый год.

Осенью, выполнив основные сельскохозяйственные работы~--- копку картофеля, уборку свеклы,
моркови и т.д.~--- мама повела меня в Спор\'{у}ны, в школу. Сколько счастья и надежд! Я
очень хотел учиться!

Расстояние более трёх километров. Шли мы не только просёлочной дорогой, но и какими-то
тропами через кустарники. Мама говорила:

--- Сынок, запоминай дорогу, домой тебе придётся возвращаться без меня,~--- недалеко от
Спорун она оглянулась назад и сказала,~--- Вот с этого места очень хорошо выделяются на
горизонте наши Мелевцы, наше кладбище. Видишь?

--- Вижу!~--- ответил я.

--- Придерживаясь этого направления, дорогой сынок, ты не заблудишься, придёшь домой.

Подошли мы с мамой к школе. Школа эта~--- обыкновенная, только большая хата. На два конца.
В одном конце были классные комнаты, в другом~--- квартира учителя.

Учитель был на дворе с детьми. Мы подошли к нему, поздоровались.

--- День добры, пане учителю.

--- День добры!~--- ответил он,~--- Як сень наз\'{ы}ваш, хлопчык?

--- Наз\'{ы}вам сень Михал,~--- ответил я (подобные вопросы мама предполагала, и ответы на
них на польском языке мы отрепетировали дома)

--- Хцэш учитьсень в школе?

--- Хцэм,~--- ответил я.

--- Идь тэраз до дети.

Я пошёл к детям, а мама пошла с учителем в школу. Выйдя оттуда, она подошла ко мне и
спросила:

--- Ну как тебе, понравилось?

Помню, я сказал:

--- А учитель такой страшный, в очках, я его очень боюсь.

--- Ну ничего, сынок, старайся, учись. Грамотным людям легче живётся. Даст Бог и ты, может
быть, станешь учителем.

Мама благословила меня, поцеловала и пошла домой.

Первый мой школьный день начался молитвой. На уроках, а их было 4, я узнал о том, как надо
вести себя на уроках и переменах, как отвечать учителю.

--- Вы учитесь в польской школе и на уроках ваш <<хлопский>> (мужицкий) язык не должен
употребляться. Отныне и навсегда у вас в руках не книжка, а <<ксёнжка>>, не карандаш, а
<<алувэк>>, не ручка для письма, а <<обсадка пюра>>, чернила~--- <<атрамэнт>>.

Много чего ещё говорили, но я не запомнил. А помню только, что за то, что сосед по парте
повернулся назад и показал фигу, учитель подошёл к нему, дёрнул за ухо и сказал: <<Не
вертись! Нарушителей порядка я всегда наказываю. Запомните это>>. И мальчишка заплакал.
Урок закончился также молитвой, и нас отпустили домой.

Скорее домой, к маме! Я не шёл, а больше бежал. Вдруг остановился у какого-то ручейка. А
ведь когда мы шли с мамой, не было ручейка. Что это? Я заблудился? И дом вон чей-то стоит,
его тоже не было на нашей дороге. Я не бросился в панику, рассудил так: схожу и попрошу у
хозяев дома показать мне дорогу на Мелевцы. Покажут. Ничего страшного. Только я приблизился
к дому, а из будки выскочила непривязанная злая собака.

Я очень иcпугался, закричал во всю силу, стал отмахиваться, отбиваться, видел, что в окне
показалась хозяйка и бросилась спасать меня, но пока она выбежала из дома, собака укусила
меня за ногу выше колена. От страха, боли и вида крови я еле не потерял сознания. Собаку
тут же убрал и привязал хозяин, а хозяйка завела меня в дом, стала обрабатывать рану,
уговаривала успокоиться, расспрашивала, как и откуда я к ним попал. Был у них и йод для
обработки раны и чистые тряпочки вместо бинтов. Идти я не мог, так как нога очень болела.
Собачий укус не только очень болезненный, но и опасный. Хозяин запряг коня в телегу,
посадил меня на мягкое сено и повёз в Мелевцы к маме.

Больше, чем полгода я находился как бы на бюллетне, был освобождён от посещения школы, но с
охотой учился у мамы. Моя мама была грамотная,  могла мне помочь. Она примерно раз в месяц
ходила к учителю, носила и показывала ему тетради с решёнными мною задачами, с заданиями по
письму и польскому языку. Учитель обещал, что весной, когда детей будут переводить в другие
классы, я тоже буду сдавать экзамен. Если сдам, то переведут во второй класс, и осенью я
уже сяду за парту, как мои сверстники. Я старался, выполнял все задания, учил что надо
наизусть. И весной, успешно сдав экзамены по математике и польскому языку~--- устно и
письменно, был переведён во второй класс. Помнится, маме было очень приятно и радостно,
когда учитель похвалил меня и сказал, что я сдал лучше тех детей, которые посещали школу.
